
\medskip

\begin{enumerate}
\item Entre 1998 et 2020, en France \np{18221965} accouchements ont été recensés, parmi lesquels
\np{293898} ont donné naissance à des jumeaux et \np{4921} ont donné naissance à au moins trois enfants.
	\begin{enumerate}
		\item Avec une précision de 0,1\,\% calculer parmi tous les accouchements recensés, le pourcentage d'accouchements donnant naissance à des jumeaux sur la période 1998-2020.
		\item Vérifier que le pourcentage d'accouchements qui ont donné naissance à au moins trois enfants est inférieur à 0,1\,\%.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

On considère alors que ce pourcentage est négligeable.

On appelle accouchement ordinaire, un accouchement donnant naissance à un seul enfant.

On appelle accouchement double, un accouchement donnant naissance à exactement deux enfants.

On considère dans la suite de l'exercice qu'un accouchement est soit ordinaire, soit double.

La probabilité d'un accouchement ordinaire est égale à $0,984$ et celle d'un accouchement double est alors égale à $0,016$.

Les probabilités calculées dans la suite seront arrondies au millième.

\begin{enumerate}[resume]
\item On admet qu'un jour donné dans une maternité, on réalise $n$ accouchements.

On considère que ces $n$ accouchements sont indépendants les uns des autres.

On note $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre d'accouchements doubles pratiqués ce
jour.
	\begin{enumerate}
		\item Dans le cas où $n =  20$, préciser la loi de probabilité suivie par la variable aléatoire $X$ et calculer la probabilité qu'on réalise exactement un accouchement double.
		\item Par la méthode de votre choix que vous expliciterez, déterminer la plus petite valeur de $n$ telle que $P(X \geqslant 1) \geqslant  0,99$.

Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
\item Dans cette maternité, parmi les naissances double, on estime qu'il y a 30\,\% de jumeaux monozygotes (appelés \og  vrais jumeaux \fg{}  qui sont obligatoirement de même sexe : deux garçons ou deux filles) et donc 70\,\% de jumeaux dizygotes (appelés \og  faux jumeaux \fg, qui peuvent être de sexes différents: deux garçons, deux filles ou un garçon et une fille).

Dans le cas de naissances doubles, on admet que, comme pour les naissances ordinaires, la probabilité d'être une fille à la naissance est égale à $0,49$ et que celle d'être un garçon à la naissance est égale à $0,51$.

Dans le cas d'une naissance double de jumeaux dizygotes, on admet aussi que le sexe du
second nouveau-né des jumeaux est indépendant du sexe du premier nouveau-né.

On choisit au hasard un accouchement double réalisé dans cette maternité et on considère les évènements suivants :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$M$ : \og  les jumeaux sont monozygotes \fg{}  ;
\item[$\bullet~~$]$F_1$ : \og le premier nouveau-né est une fille \fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$F_2$ : \og le second nouveau-né est une fille \fg.
\end{itemize}

\emph{On notera $P(A)$ la probabilité de l'évènement $A$ et $\overline{A}$ l'évènement contraire de $A$.}

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$M$~~}}
	{\pstree{\TR{$F_1$}}
		{\TR{$F_2$}	
		}
	\pstree{\TR{$\overline{F_1}$~}}
		{\TR{$\overline{F_2}$}	
		}
	}
\pstree{\TR{$\overline{M}$~~}}
	{\pstree{\TR{$F_{1}$~}}
		{\TR{$F_2$}
		\TR{$\overline{F_2}$}
		}
	\pstree{\TR{$\overline{F_1}$~}}
		{\TR{$F_2$}
		\TR{$\overline{F_2}$}
		}
	}
}
\end{center}
\smallskip

	\begin{enumerate}
		\item Recopier puis compléter l'arbre pondéré ci-dessus.
		\item Montrer que la probabilité que les deux nouveaux-nés soient des filles est \np{0,31507}.
		\item Les deux nouveaux-nés sont des jumelles. Calculer la probabilité qu'elles soient monozygotes.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\bigskip

